[Borane-3D-balls.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Borane-3D-balls.png "fig:Borane-3D-balls.png")的[球棍模型](../Page/球棍模型.md "wikilink")\]\]
[Diborane-3D-balls.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Diborane-3D-balls.png "fig:Diborane-3D-balls.png")二聚生成[乙硼烷](../Page/乙硼烷.md "wikilink")\]\]
**硼烷**（Borane）即**硼氢化合物**，因其[物理性质类似于](../Page/物理性质.md "wikilink")[烷烃](../Page/烷烃.md "wikilink")，故称之为硼烷。在已知的20多种中性硼烷中，最简单的是[乙硼烷](../Page/乙硼烷.md "wikilink")
B<sub>2</sub>H<sub>6</sub>。甲硼烷只在气态状态中发现。

按照[硼](../Page/硼.md "wikilink")[氢个数比](../Page/氢.md "wikilink")，中性硼烷一般可分为
B<sub>n</sub>H<sub>n+4</sub> 类（少氢硼烷）和 B<sub>n</sub>H<sub>n+6</sub>
类（多氢硼烷）。此外还有大量的硼烷阴离子：

1.  B<sub>n</sub>H<sub>n</sub><sup>2−</sup> 类，如
    B<sub>12</sub>H<sub>12</sub><sup>2−</sup>。为完整硼原子多面体闭合结构，成键类似于相应中性硼烷分子。
2.  由中性硼烷通过脱质子或与 H<sup>−</sup> 加成形成的阴离子，如
    [BH<sub>4</sub><sup>−</sup>](../Page/硼氢化钠.md "wikilink")。
3.  由连接的氢化硼单元衍生出的阴离子，如 B<sub>18</sub>H<sub>21</sub><sup>−</sup>。

## 通式

母体硼烷（即沒有取代基）有下列的通式，n是硼原子數：

| 類型                 | [通式](../Page/通式.md "wikilink")          | 附註                                                                    |
| ------------------ | --------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------- |
| 闭式-／笼式-（*closo-*）  | B<sub>n</sub>H<sub>n</sub><sup>2−</sup> | 目前尚未發現[電中性的B](../Page/電中性.md "wikilink")<sub>n</sub>H<sub>n+2</sub>硼烷 |
| 巢式-（*nido-*）       | B<sub>n</sub>H<sub>n+4</sub>            |                                                                       |
| 网式-（*arachno-*）    | B<sub>n</sub>H<sub>n+6</sub>            |                                                                       |
| 敞网式-／叶式-（*hypho-*） | B<sub>n</sub>H<sub>n+8</sub>            | 只合成了相关的加合物                                                            |
| 联式-（*conjuncto-*）  |                                         | 两个或两个以上简单结构单元相连的硼烷                                                    |

还有一类*hypercloso-*硼烷，母体的通式为B<sub>n</sub>H<sub>n</sub>。现在已合成出一些较为稳定的取代中性*hypercloso-*硼烷，例如B<sub>12</sub>(OCH<sub>2</sub>Ph)<sub>12</sub>（B<sub>12</sub>H<sub>12</sub>的衍生物）。\[1\]

## 命名規則

電中性硼烷的[命名類似有機](../Page/IUPAC命名法.md "wikilink")[烷烴](../Page/烷烴.md "wikilink")，但必須在其後使用括號附註[氫原子的數量](../Page/氫.md "wikilink")：

  - B<sub>5</sub>H<sub>9</sub> 戊硼烷(9)
  - B<sub>6</sub>H<sub>12</sub> 己硼烷(12)

在命名硼烷阴离子时，应在母体后的括号内注明阴离子的电荷。必要时，可将氢原子数于结构类型前注明。

  - B<sub>5</sub>H<sub>8</sub><sup>−</sup> 八氢合戊硼烷根(1−)

对于较为复杂的硼烷，需要用前缀表明硼烷的结构类型：

  - B<sub>5</sub>H<sub>9</sub> 巢式-戊硼烷(9)
  - [B<sub>4</sub>H<sub>10</sub>](../Page/丁硼烷.md "wikilink") 网式-丁硼烷(10)
  - B<sub>6</sub>H<sub>6</sub><sup>2−</sup> 六氢合-闭式-己硼烷根(2−)

一些较为常见的硼烷也有俗名。

## 成键

硼烷中常出现五种类型的[化学键](../Page/化学键.md "wikilink")，其中有包括[氢桥键](../Page/氢桥键.md "wikilink")，[硼桥键和](../Page/硼桥键.md "wikilink")[闭合式硼键的三种](../Page/闭合式硼键.md "wikilink")[缺电子的](../Page/缺电子.md "wikilink")[三中心二电子键和两种一般的化学键](../Page/三中心二电子键.md "wikilink")——硼氢键
B-H、硼硼键 B-B。在[癸硼烷(14)](../Page/癸硼烷\(14\).md "wikilink")
B<sub>10</sub>H<sub>14</sub> 中涉及到这五种键型。

例如，乙硼烷中三中心二电子的氢桥键的具体成键情况是：

每个[硼原子均采取](../Page/硼.md "wikilink") sp<sup>3</sup>
[杂化](../Page/杂化.md "wikilink")，4个[杂化轨道中有](../Page/杂化轨道.md "wikilink")3个单电子轨道和一个空轨道。上方[氢原子的有](../Page/氢.md "wikilink")1个电子的
1s 轨道与两个硼原子的共含1个电子的两个 sp<sup>3</sup>
杂化轨道三者互相成键。这种键称为三中心二电子键，同时由于其类似一座桥，故称为氢桥键。

1976年，[威廉·利普斯科姆因為硼烷結構的研究得到諾貝爾化學獎](../Page/威廉·利普斯科姆.md "wikilink")。

## 分子结构

在1970年代早期，科学家发现硼烷的几何構形存在某些共同点，这些硼原子簇多数都为完整的[三角多面体](../Page/三角多面体.md "wikilink")（deltahedron）及缺少一个或多个顶点的三角多面体结构。已發現的三角形多面體包括：

| 三角形多面体   | 顶点数 |
| -------- | --- |
| 三角雙錐     | 5   |
| 八面體      | 6   |
| 五角雙錐     | 7   |
| 變形雙五角錐   | 8   |
| 三帽三角棱柱   | 9   |
| 双帽四方反棱柱体 | 10  |
| 十八面體     | 11  |
| 二十面體     | 12  |

一些硼烷的结构：

Image:Diborane-3D-balls.png|

<center>

[乙硼烷](../Page/乙硼烷.md "wikilink") B<sub>2</sub>H<sub>6</sub>

</center>

Image:Pentaborane-3D-balls.png|

<center>

[戊硼烷(9) B<sub>5</sub>H<sub>9</sub>](../Page/戊硼烷.md "wikilink")

</center>

Image:Decaborane-3D-balls.png|

<center>

[癸硼烷(14)](../Page/癸硼烷.md "wikilink") B<sub>10</sub>H<sub>14</sub>

</center>

Image:Dodecaborane-3D-balls.png|

<center>

[十二氢合十二硼烷根(2-)](../Page/十二氢合十二硼烷根\(2-\).md "wikilink")
B<sub>12</sub>H<sub>12</sub><sup>2−</sup>

</center>

## 参见

  - [碳硼烷](../Page/碳硼烷.md "wikilink")：硼烷阴离子中 B<sup>−</sup> 被等电子体 C
    替换形成的化合物，通式为
    B<sub>n</sub>C<sub>2</sub>H<sub>n+2</sub>。

## 參考文獻

[\*](../Category/硼烷.md "wikilink")

1.  Peymann T., Knobler C.B.,Khan S.I., Hawthorne M.F. Angew. Chemie
    Intnl Ed.(2001) 40,9,1664